<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>全马破三</title>
    <link>https://marasoon.com/</link>
    <description>Recent content on 全马破三</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-CN</language>
    <copyright>🏃每个跑者的破三之路都不一样🏃</copyright>
    <lastBuildDate>Wed, 24 Jan 2024 12:23:30 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://marasoon.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>五十后浪不止步，科学训练巧破三</title>
      <link>https://marasoon.com/post/archive-sub-3-goal-by-scientific-training/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 12:23:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://marasoon.com/post/archive-sub-3-goal-by-scientific-training/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在跑友群里，破三绝对是个出现率很高的词汇，因为那是一个界限，感觉破了三的非专业跑者才算是真正的严肃跑者。所以马拉松破三也是我一直以来的目标！写在这里就想到一个心理学名词“非防御性认同”：自从Leo哥和我相识后，破三的目标也被他定为自己的目标，并不断为此而努力。经过两年的准备和两个月的冲刺，Leo哥终于梦想成真，大幅 PB从 306&amp;mdash;&amp;gt;252，有如神助❥(^_-)！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; 
他备战过程的体力和脑力结合运用的方法特别值得有破三梦想的跑者借鉴：一个月减重 10 斤的效果就让我大为震撼！仔细回顾从 9 月定下破三目标到上马超额完成这一过程，由衷的为他的自律、坚定、不断为实现目标找方法的钻研精神感叹，减重、戒酒、制定训练计划、补充运动营养素，不折不扣完成计划（跑+身训）。工作再忙、应酬再多都不找借口偷懒、贪嘴！绝对是严肃跑者的典范。所以鼓励他把自己破三的经验分享出来，好让我们这些苦苦追逐破三梦想的跑者找到好方法，并被他的精神所鼓励✌️(＾∇＾)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;上马破三那一刻的酸爽转瞬即过，携着爆棚的小虚荣心我又马不停蹄地跑了泰国清迈茵他浓by UTMB 越野赛和杭马。一直以来就觉得跑马是自己个人的事，谁跑谁知道，无需张扬，本来不想写什么了，但史老师说我的上马破三整个过程和结果还是很有特点，对其他跑者应该会有帮助，鼓励我写出来与大家分享。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-journey.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/2a0237904caaa881bd4cad43c070f899.png&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先还是要感谢和感恩，感谢认识了身边的一群跑者，都是被他们和在一起的氛围感染，才立志要破三。特别喜欢和享受与这些跑者们在一起惺惺相惜，相互成就，彼此荣耀的氛围！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;感谢9A会的一班姐妹兄弟，平哥，航兵，杨洋，小斌，孝华，热水瓶他们的鼓励和带领以及系统性的知识传授；感谢中欧塔班提供给9A上马赛中赛的组队机会，让我能代表9A在上马破三的小目标得以快速实现；感谢9A钱会长和交大安泰宁波校友会严会长在上马赛道上的期盼和热情加油；感谢港科大的一帮执著向着“百马王子”奔跑的校友们；感谢认识一班交大安泰Sub230-240大神跑者，无论是宁波的邵大师，海哥，还是苏州的Blue，还有上海的蛋哥，他们让我切身地感受到了一个商学院业余跑者通过认真科学的训练能达到那样的成绩水平，那破三实在是一件洒洒水的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然最最感谢是史老师，是她带着我一路跑长跑快，给我做心理按摩和身体放松恢复，传授路跑和跑山的各种经验。一位是心理咨询师的冠军女朋友才是破三梦想实现的关键因素！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-journey.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/95daa80c0ceb3ac9c41694857359148e.jpeg&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一我的跑步背景&#34;&gt;一、我的跑步背景&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不讲自己的身体条件和所处的训练水平，光讲自己有多努力多牛逼就破三了那就没有样本的客观性和代表性，也没有普适性了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跑步的前十年：也是因为去玄奘之路戈壁挑战赛才开始跑马拉松的，第一个半马是2012年港马，第一个全马是2013年澳门马拉松，402完成。之后成绩一直在345-430区间内徘徊，也曾跑过港百小铜人，也不算跑得很渣，但也没啥大追求，就是秉持着跑步看世界的心态，到处去跑马看风景。直到2018-19年期间，跑马报名开始要抽签了，总是中不到，因此发狠要跑个直通免抽的成绩，冲冠一跑才只突破了330而已。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-journey.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/2ef55c997b3ab1b4ab9b56b42f4a23d2.jpeg&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我跑步的近两年：认识了史老师，因为逃离封控，所以主要业余时间就在宁波跑山跑湖跑江边，跑量大增，肌肉也得到了锻练。2022年春节期间，史老师又带着我去丽江高原训练，跟随国家女子马拉松李国强教练和那些队员们一起披星戴月训练了一个月，开启了一天睡——跑——吃——再睡——再跑——再吃的专业队训练模式，一天两练，一个月训练跑量达到500K以上。（李教练的训练模式和方法对我影响极大，关于李教练的训练要点和精华可以上网去看他的视频）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-journey.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/6552eb3fa4805670824afd0d677a4b18.jpeg&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本来想着挟高原训练之余威，下山直接破三的，无奈所有比赛都取消，只能去跑越野赛，在莫干山越野赛50K中跑了个商学院组第三，这是我第一次站台。同时也发现了自己的潜能，因此增强了破三的信心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;综上回顾，可以看到，我近两年的跑步和前十年的跑步相比是有了质的变化的，这是我破三的一个大前提和打下的基础。因此普通跑者可能需要在破三前期积累到一定跑步水平。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二训练计划的执行&#34;&gt;二、训练计划的执行&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我想破三只是基于一个很朴素的理念，即：一个正常健康的普通人通过科学训练是可以破三的，不需要天赋。我只是想证明这一点而已，当然这一点其实已经被今年成千（还没到上万）的破三的跑者不证自明了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多跑友会问我是用什么训练计划？每月跑量多少？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我就是拿网上一个很普通的训练计划一个人独自训练的。（这个训练计划还经常受到网上的质疑，说大量520-540配速的课表，真的能破三吗？）其实我一向觉得跑马的训练计划内容大同小异，来来去去每周就是间歇跑，渐速跑，配速跑，LSD。其实关键的关键是执行，理解和明白了马拉松训练的实质，剩下的就是100%的执行到位！这同时也回答了上面第二个问题，跑量不是关键，关键是不要把时间消耗在垃圾跑量上！（训练和锻炼是两回事）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-journey.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/7f6d23f00dcd6c1749594ef4427b2dca.png&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;业余跑者和职业选手不一样，训练时间是业余时间，因此必须把时间用好用充分。我由于工作关系，偶尔也需要出差去外地，我总是会在住的酒店附近找到公园或湖边进行当天的课表训练，回酒店健身房进行力量训练。今年国庆长假，我基本上一天两练，10月8日假期结束上班，但正好是周日LSD33K训练课表，我是下班回家后独自去路上用了3个小时完成了这个训练计划；平时工作原因无法早晚训练，我就会挤出中午时间去滨江跑个轻松跑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之，按训练计划百分之百的完成课表要求的配速和距离，特别是保证长距离有氧跑，是确保30公里后不掉速的关键。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;都说比赛是训练水平的体现，我这次破三对此深有体会。在上马之前几周，平哥和杨洋使劲地鼓励我在大余半马和济南全马进行了测试，结果基本达到训练课表阶段性要求。因此，我在后几周时间更是跟足训练计划执行，上马前一点心理负担也没有，比赛前一晚睡眠也十分平稳充足。因为我知道，比赛的最终结果已经在前三个月的训练中基本确定了。我只要去正常跑就可以了，没啥可担心和焦虑的。结果果然如此。因此训练的水平就决定了比赛的结局，啥也别说了，就是练！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外重要的一个维度，就是一定一定要加强核心力量训练，不能光傻跑，只有核心力量增强了，跑步过程中才能挺起身，拉开步幅。我每周会视情况在小强度训练后用10Kg杠铃片向前弓步挺举和负重俄罗斯转体。每周坚持做几次，对促进跑步效果作用是杠杠滴！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三控制饮食与减轻体重&#34;&gt;三、控制饮食与减轻体重&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;为破三必须要减重，这也是最为关键的一点。我的减重办法很简单，没有啥花里胡哨的手段，也不借助其他药物。我平时体重在70-71Kg，为了破三目标体重定在了65-66Kg之间。我从9月开始减重，主要是午餐改吃健康轻食，牛肉/鸡胸肉+蔬菜色拉，早餐正常吃，晚餐基本不吃碳水。平时不吃带糖饮料和零食，基本也不喝酒。一开始体重下得有点慢，还有点担心降不下来，从9月底开始训练量增加后，体重直线往下掉，最后达到既定的目标。这为无伤无痛破三奠定的最关键的身体基础。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多跑友抱怨跑步速度一直恒定在一个较慢范围，其实是体重与速度形成了平衡，一旦你体重下去了5Kg，身轻如燕，速度自然蹭蹭地上去了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四合理的营养补充&#34;&gt;四、合理的营养补充&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;合理的营养补充对于马拉松训练至关重要，这也是这两年跑步的认知的提升。合理补充主要分两个方面：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长期主义的营养补剂，随着年龄的增长必须要增加各种维生素矿物质补剂摄入，中年跑者更是要注重保护和及时补充流失的物质。我以前根本也没这方面的认知和意识，这两年被教育了才知道跑步要补充各种补剂，主要是辅酶Q10，保护心脏；补铁，增加血液携氧量；氨糖，保护关节。以前我们会分别去买以上的产品吃，相对麻烦，也吃不全。现在就吃Handlove的运动营养包，每日一包四五粒，一次解决跑步全面所需，方便快捷效果好。长期补充对身体的效果还是非常显著的，跑步能力得到了提升，疲劳恢复快，基本没有关节的伤痛问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;短期效用的能量胶，这次破三全过程中自己又打开了对能量胶的使用的新认知。在以前训练中，总是无法保质保量的完成训练计划，无论是间歇还是LSD，跑到后半程就没力量了，不能再按配速要求完成，训练情绪总是很沮丧，怀疑自己。这次开始在训练中吃胶，大强度的间歇跑和长距离的LSD的中间吃一到两支胶，能量胶对我的效果是立竿见影的，吃了之后大约5分钟，我的腿部就又充满了能量，无论是间歇还是LSD马上就能恢复前半程的配速并能坚持计划的完成。这对我的完成训练计划的信心有着极大的鼓舞，因为每次都能保质保量的完成训练要求，自然对比赛有了正向反馈加强的信心。其次在是比赛中的吃胶策略的运用，正是因为训练中吃胶的明显效果，让我对比赛如何吃胶更是重视。我在上马破三中用了6支胶，跑前10分钟一支，之后每隔7.5公里进水站时吃一支。当然吃胶要提前在之前的以赛代练的马拉松比赛中模拟和适应，找到最适合自己的时间点。（关于吃胶的原理和安排可见慧跑的《北马破三终点前的爬行叫人心酸！想要PB补给是关键，你需做好这件事~》）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，能量胶主要成份是含100大卡的热量，用于快速补充到血液提升血糖水平，除了要关注个体是否适应咖啡因之外，不需要对品牌太过挑剔。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五重视恢复与调整&#34;&gt;五、重视恢复与调整&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;恢复是马拉松训练中不可或缺的一部分，也是非常重要的组成部分，也往往被很多跑友所忽视。“一定要保有第二天的训练热情”这很重要，保有第二天继续训练的热情取决于两点，第一，前一天的训练不能过量，不能让自己疲惫不堪，对第二天的训练产生抗拒同时身体肌肉力量和速度都无法达到训练要求；第二，要积极的恢复。其次，从长期来看，赛前三个月训练是个积累的过程，跑量都要达到1000公里左右，这样身体会形成积累性疲劳，最终会引起各种肌肉或关节的伤痛。因此一定要每次训练后积极放松和恢复，才能保证每天继续训练避免伤痛。我们从丽江训练学到国家队的做法就是每天训练后相互踩腿放松，同时，条件允许可以每周去一次专业的运动按摩中心由专业的康复师和仪器进行按摩和恢复，事半功倍。恢复放松和训练计划的执行是相辅相成，一环压一环，相互强化的螺旋上升体系，恢复好才能训练好，不受伤才能持续训练和比赛！因此从这点来说，恢复的重要性是不言而喻的，怎么强调也不过份，必须在训练周期中充分重视对待。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-journey.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/69f414038cd2a531d3e4a9b5e587a779.jpeg&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六结语&#34;&gt;六、结语&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我已经过了50啦，这次完全是自己一个人坚持执行训练计划，没有跟队训练。上马比赛时也是自己跑，没有跟官兔和私兔，跑完冲线也还算轻松，最后无伤无痛地完成了这次上马破三之旅。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总结来看，我的训练还是比较简单平实，基本上是白开水式的独狼训练，没啥什么之处，也没啥秘技，所有的训练内容和知识都是网上和专业App里反复在说的，我只是通过对科学训练方法的认真系统学习，训练计划执行到位，加强核心力量训练，减轻体重，辅以运动营养补充，重视恢复和调整，多维度环环相扣，相互作用，最主要是加上一帮朋友们的鼓励和支持，破三那也就是水到渠成的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的上马破三历程，这不仅是对自己努力的肯定也是对科学训练的最好证明。希望我的经验和分享能够激励更多的人热爱跑步，坚持科学训练，无伤无痛实现自己的破三和PB梦想！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再次感恩！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;杨柳&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;于2023年圣诞节&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/wmbyJmVjaVF1qobLhKWo_g&#34;&gt;九A杨柳：五十后浪不止步，科学训练巧破三&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>老司机关于跑步的思考</title>
      <link>https://marasoon.com/post/the-running-thoughts-of-an-experienced-runner/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 12:03:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://marasoon.com/post/the-running-thoughts-of-an-experienced-runner/</guid>
      <description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;对热爱持之以恒，就会在平凡生活里闪着光！如果你想去往的终点是无尽的光芒，就别让路程变得暗淡无光。尽量闪烁，哪怕微末，不得皓月，则为萤火。在对抗碎片化的时代的过程中，他们通过对自己所热爱的事情持之以恒，最终成为了平凡生活中闪光的榜样！&amp;mdash;《三联生活周刊》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;把这段话送给“老司机”以及和他一样的人！再次恭喜老司机又一次达成自己的目标并大幅PB，下面的文字来自于他对于跑步的思考。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-index.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/marasoon_experienced_runner.jpeg&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;郑重声明&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;本文观点纯属个人想法，不专业，不负责，仅供参考&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;引言&#34;&gt;引言&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;随着2021.04.11的徐州马拉松结束，我的全马PB也到了240&#39;08，不了解我的人说基因好、天赋好，了解我的人说高度自律。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我觉得我的天赋中等、自律中上，使我进步最重要的是在每一个阶段都向更优秀的人(@默默、@海叔、@海通)学习、思考、实践。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跑步如此，人生亦如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;跑步了很多次，但一直感觉不到快乐，甚至跑了一场马拉松比赛也没什么感觉，那么请找一个自己喜欢的运动。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;跑步上兴趣不大，不想付出太多的努力，那么就佛系跑步，享受过程，不要对成绩有太多的奢望。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;不同于其他文章，本文：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不忆苦思甜，不讨论自己有多难有多苦&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;不讲伤痛避免与恢复，因为本人不专业也不擅长&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;只想做一个科代表，讲讲个人学习的经验、思考与想法，供大家参考&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;写在前面也是最重要的经验&#34;&gt;写在前面，也是最重要的经验&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不要每天跑一样的配速、一样的距离&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有的人每天一样的跑量、一样的配速，不仅无聊而且进步收效甚微。如果只是想强身健体，这样做无可厚非，但如果想提升成绩，还是不建议如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然垃圾跑也是跑量，但作为财富、时间不自由的我个人倾向于选择更有效率的跑步方式。我理解的跑步训练就像一个弹簧，刺激-&amp;gt;恢复-&amp;gt;刺激-&amp;gt;恢复，如此反复会非常有效。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;该慢慢该快快&#34;&gt;该慢慢该快快&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;轻松跑就是轻松跑，轻松跑的目的是让身体恢复，千万不能跑的太快，即使你当时的状态很好，也不要加速，更不要与超过你的人较劲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;强度训练就要打起十二分精神，保证每一次的强度训练都是有质量的，另外千万不能落下强度训练的热身与冷身，这个非常重要。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长距离跑就是要保证持续输出能力，中间尽量别停，就算中间停下来喝水，也不要太久。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;每次跑步前想想今天跑步的目的（划重点，@海通 名言），保证每一次训练的质量，今天的目的是恢复，是速度，还是耐力？带着目标去跑，不要轻易改变初衷。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;课表是死的人是活的海通-名言&#34;&gt;课表是死的，人是活的（@海通 名言）&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;状态不好是大家都会遇到的事情，训练尽力就好，状态差可以稍慢点/减组数/减距离。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一次训练达不成目标没有关系，着眼于一个训练周期，某一次训练是否达标就显得不是那么重要了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以不要气馁，跑步不像工作，跑步很简单，只要坚持努力，总会见到效果。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;原因和结果不要本末倒置&#34;&gt;原因和结果不要本末倒置&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;前后脚掌落地、摆臂、各种姿势跑法，穿xx跑鞋提升xx秒等文章在各路公众号上反复的吸引流量与点击，不明真相的群众被忽悠的够呛。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如折叠腿，有些人看到了大神们都是折叠腿，就觉得折叠腿等于快。但有没有想过，是先有鸡还是先有蛋？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因是跑的快，果是腿折叠。跑的慢而去强行折叠腿，浪费了多少能量？在奥森里看到很多人速度不快，脚使劲向后蹬，小腿叠的比较高，真的很浪费、效能很低。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚接触跑步的朋友，我都告诉他们先别考虑该如何做出优美的跑步动作，而是倾听身体的反馈，在跑步中找到让你舒服的姿势。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很多事情都请自己思考一下，不要盲目的追从。人与猴子的区别是什么？除了会使用工具，另外一点就是有更深刻的思考。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;不同阶段的瓶颈突破&#34;&gt;不同阶段的瓶颈突破&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;破330-堆跑量&#34;&gt;破330-堆跑量&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;一般来说，男子sub330/女子sub400，不需要各种花式课表，先堆跑量即可。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;月跑达到200km+，持续2个月+，不需要练任何速度，符合刺激-&amp;gt;恢复的反复流程，就问题不大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如最近我给母亲安排的赛前1个月课表是8km/15km/8km/15km/8km/21~30km，我母亲58岁，只有广场舞基础，赛前认真备战一个月，成绩是400。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我从小就和任何运动没什么关系，纯堆跑量跑到了317，当时赛前3个月的跑量大概是200/200/300km。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;破3-加节奏跑&#34;&gt;破3-加节奏跑&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我在突破sub330达成317后遇到了瓶颈，加入了节奏跑训练，配速通常是马拉松配速或者比马拉松配速稍快一点点，距离通常是10-16km，一周一次。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那时候基本跑的都是节奏10-12km，成绩到了259，当时赛前2个月的跑量大概是300/320km。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;加间歇&#34;&gt;加间歇&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我觉得多数人在跑步上的速度都比较够用，有的人不加间歇也很强，但我属于速度很差的人，所以在破3前后的训练周期中加入了间歇训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;间歇由初期的短间歇多组到赛前的长间歇少组，不同周期的目标也是不同的，初期主要提升速度，后期兼顾速度与耐力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;间歇训练最重要的就是不要跑的过快！不要跑你控制不了的配速！这不是百米赛跑！（原谅我用了感叹号，因为见的太多了）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跑一个你身体姿势不至于变形、每一组不能掉速、组间恢复时间不要太长、很难受但能忍受的速度，一定要在间歇跑中找身体的节奏感。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;加热身操&#34;&gt;加热身操&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;每一次强度训练的热身后，一定要做热身操，这个真的是非常重要。即使当天感觉自己状态很差，但做了热身操后就觉得自己特别强（@海通 名言）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我在最近的两个月训练周期中加入了热身操，每次5分钟左右，会做垫步绕肩、开合跳、三步抱膝/快抬、垫步/直膝踢腿、交叉步、冲刺跑等等&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前每次热身后直接开始强度，间歇的第一组/节奏跑的前2公里总是跑不到目标配速、很累、身体不适，但是做了热身操之后，这些烦恼再也没有了。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;加力量训练&#34;&gt;加力量训练&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;从小就和运动无关，所以我的腰腹核心力量、腿部力量都很差，以往在30公里之后腰就会撑不住，就会开始双手叉腰继续跑，被朋友戏称为叉腰跑法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最近两个月每周6次力量训练，每次15-20分钟，主要练习腰腹、腿部的力量，这次马拉松全程没有叉腰，腰腹毫无酸软疲惫、无法支撑的感觉。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;加跳绳&#34;&gt;加跳绳&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;跳绳对小腿力量、脚掌都有非常好的作用，越野跑大神向付召在一次采访中说她在疫情期间保持了跳绳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我的小腿力量一直是薄弱，现在也一直有伤，所以最近两个月也保证了每周4次，每次15-20分钟的跳绳。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前每次跑量达到400km+通常都会瘸了，这次在瘸的边缘，没彻底瘸掉，相信也有跳绳的功劳。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;交叉训练&#34;&gt;交叉训练&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;对于跑步来说，同样的训练时间用来跑步是最有效的（对比游泳、自行车、跳绳等其余运动方式）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但遇到伤病期、瓶颈期，就得想想如何转变策略了。邓国敏在一次采访中，说他以前怎么努力都跑不进230，但跑越野之后就很容易的跑进了230。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人体就是很神奇，有很多事情也很难科学的解释，每一个个例也各不相同，所以不要气馁，换个方式交叉训练，说不定就会更有效的突破瓶颈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;遇到伤痛的时候更适合的方式是减量/改变训练方式，但我个人比较轴，每次即使有伤痛也会坚持训练，有的时候伤痛慢慢恢复了，有的时候练着练着就瘸了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但无论哪种方式，只要坚持训练，你就会变得更强。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于课表&#34;&gt;关于课表&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;划重点：所有的课表、训练方式都不能完全适用于所有人，最重要的是找到适合自己的。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;讲一讲我跑过的课表们&#34;&gt;讲一讲我跑过的课表们&lt;/h3&gt;
&lt;h4 id=&#34;爱上跑步的13周&#34;&gt;《爱上跑步的13周》&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;@豆瓣 上搜来的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚开始跑步没多久的我就遇到了伤痛，跑步500米之后小腿胫骨就会酸疼难忍，直至7公里之后才逐渐恢复，每一次的跑步都是煎熬。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到起点，我开始练习这本书的课表，从跑1分钟走2分钟，到跑2分钟走1分钟，最终达成可以跑完10公里，真的是对于毫无运动基础的我非常适合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我大概练习了10周的课表，之后虽然胫骨还是会痛，但是疼痛的程度与时间都减少了很多，好歹可以不那么难的坚持跑步了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;对于大体重、无运动背景的朋友们，我强烈建议阅读此书&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;advanced-marathoning&#34;&gt;《Advanced Marathoning》&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;@海叔 推荐给我的，以下此书简称阿妹&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着堆跑量堆到了PB3‘17，成绩也遇到了瓶颈，阿妹是真正意义上的课表，这份课表从周跑量53公里到137+公里都有覆盖，我当时跑的是周跑88公里的组别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一次接触课表、执行课表，伤痛也是在所难免的，我成功在练了两个月之后瘸了，瘸了的原因有二：一是基础薄弱突然上大跑量，二是我比较轴、遇到伤痛不会调整。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后就再也没跑过阿妹了，没跑的原因不是瘸了，主要是课表在周中有大跑量、每周课表的结构还会有所变化，我当时在没有充足的时间与精力。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;hansons-marathon-method&#34;&gt;《Hansons marathon method》&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;@海叔 推荐给我的，以下此书简称汉森&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这份课表我大概跑了一年左右，每周的课表结构也比较简单，基本就是一周6跑、3强度（间歇/节奏/长距离）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是这份课表会在周第5日的轻松跑距离加长，周末的长距离通常不会超过26公里，缘由据作者所说是前一日距离较长，第二日模拟马拉松的后半部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其余详细不再赘述，但强烈推荐阅读此书。&lt;/p&gt;
&lt;h4 id=&#34;汉森的一种变种&#34;&gt;汉森的一种变种&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;@通神 起的名，从北京耐克黑马那里学习来的&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这种课表是我目前长期在坚持的，对我很有效，很适合我。感觉很像汉森，细节上有一点不同，也是一周6跑/3强度（轻松-&amp;gt;间歇-&amp;gt;轻松-&amp;gt;节奏-&amp;gt;轻松-&amp;gt;长距离），弹簧式压榨恢复反复，简单总结下：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;轻松跑：轻松慢跑，主要目的在于强度间的恢复与状态维持&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;间歇：从前期的400m&lt;em&gt;12速度提升，到赛前的5000&lt;/em&gt;2速度耐力兼顾，主要提升速度能力&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;节奏：从前期的8km到后期的16km，跑目标马拉松配速，慢慢找到、适应目标马拉松的配速，并提升持久力&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;长距离：从起前期的20km到后期的32km，配速一般比马拉松配速慢40-60s，主要提升长距离耐力&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;关于课表的好坏&#34;&gt;关于课表的好坏&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;我问别人要过课表，也有人问我要过课表，课表不分好坏，重要的是理解课表背后的逻辑，找到适合自己的训练方式，然后坚持下去。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;关于比赛日&#34;&gt;关于比赛日&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;想清楚目标&#34;&gt;想清楚目标&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;上来就百米冲刺谁都会，但马拉松比的不是前一百米，而是42.195公里。训练周期中可以根据水平不断调整目标，但赛前一定要定位清楚目标。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如争300保305，那你的速度范围应该是415-423。如果跑的过于兴奋，配速超过了410，而又不尽快调整，那么大概率会跑崩。当然，如果你认为崩了就崩了，不破3便成仁，那也可以。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后，感谢一路带给我成长的朋友们，不一一列举了，都在心里，比心。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;三餐四季五谷杂粮七情六欲，平凡的我们都说人生是一场冒险，对我而言，也许也是对大多数人而言不是什么冒险，而是一股莫之能御的洪流，这洪流裹挟着我们向前，身不由己且无能为力，我们都在选择用不同的方式来对抗这洪流，有幸和老司机选择了同一种“用力奔跑&amp;quot;,无疑他是做的最好的那一种人，感谢他的分享也再次祝贺达成阶段目标！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://circle-index.oss-cn-hangzhou.aliyuncs.com/marasoon_experienced_runner_2.jpeg&#34; alt=&#34;图片&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://mp.weixin.qq.com/s/QxJLJhL1v450UkTvwELZKg&#34;&gt;阅读原文：老司机关于的跑步思考&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
